\documentclass[portuguese,oneside]{tcc}

\usepackage{graphicx}
\usepackage{multirow}
\usepackage{nicefrac}
\usepackage{algorithmic}
\usepackage{calc}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{tikz}
\usepackage{pgfgantt}
\usepackage{mdframed}

\usepackage[colorinlistoftodos]{todonotes}
\newcommand\todoin[2][] {
    \todo[inline, color=green!50, caption={2do}, #1]{
        \begin{minipage}{\textwidth-4pt}
            #2
        \end{minipage}
    }
}

\usepackage{listings}
\lstdefinestyle{customC++}{
	frame=single,
	language=c++,
	numbers=left,
	numbersep=5pt,
	tabsize=2,
	basicstyle=\footnotesize
}

\usepackage{subcaption}
\captionsetup{compatibility=false}

\usetikzlibrary{shapes.geometric}
\usetikzlibrary{shapes.misc}
\usetikzlibrary{positioning}
\usetikzlibrary{fit}
\usetikzlibrary{trees}
\usetikzlibrary{decorations.pathreplacing}

\author{Martin Duarte Móre e William Henrihque Martins}

\title{Explorando as Cavernas de Spelunky Utilizando Agentes Inteligentes}
      {Exploring Spelunky's Caves Using Intelligent Agents}

\tipotrabalho{\tcii}

\curso{\cc}

\orientador{Felipe Meneguzzi}

\begin{document}

%\dedicatoria{Dedico este trabalho a meus pais.}

%\epigrafe{The art of simplicity is a puzzle of complexity.}
%         {Douglas Horton}

%\begin{agradecimentos}
%\end{agradecimentos}

\begin{resumo}{\textit{Spelunky}, \textit{NEAT}, \textit{SpelunkBots},
	Inteligência Artificial, agentes inteligentes}
	\textit{Spelunky} é um premiado jogo de computador fácil de aprender mas
	difícil de dominar, tanto para jogadores humanos quanto para agentes
	inteligentes. O objetivo do jogador é explorar cavernas subterrâneas
	enquanto coleta tesouros valiosos e evita monstros e armadilhas. Este
	trabalho apresenta o desenvolvimento de um agente inteligente para
	\textit{Spelunky} com o objetivo de tratar problema do domínio de navegação
	do jogo.  Para tal, utilizamos \textit{SpelunkBots}, um \textit{framework}
	de desenvolvimento de \textit{bots} para o jogo, e \textit{NEAT}, uma
	técnica de Inteligência Artificial baseada na evolução de redes neurais
	através de um algoritmo genético.  Desenvolvemos cenários de teste e
	experimentos para analisar o impacto de diferentes parâmetros de
	configuração no desempenho dos agentes e formulamos funções de aptidão para
	identificar boas medidas de desempenho. Por fim, examinamos os resultados
	obtidos a fim de atestar a eficácia da técnica escolhida para resolver o
	problema selecionado. A aplicação da técnica \textit{NEAT} nos permitiu
	tratar pelo menos parcialmente o problema de navegação de \textit{Spelunky}.
\end{resumo}

\begin{abstract}{\textit{Spelunky}, \textit{NEAT}, \textit{SpelunkBots},
	Artificial Intelligence, intelligent agents}
	\textit{Spelunky} is an award-winning computer game that is easy to learn
	but hard to master, both for human players and for intelligent agents. The
	player's goal is to explore underground caverns whilst collecting valuable
	treasures and avoiding monsters and traps. This work presents the
	development of an intelligent agent for \textit{Spelunky}, with the goal of
	dealing with the game's navigation domain problem. To do this, we use
	\textit{SpelunkBots}, a bot development framework for the game, and
	\textit{NEAT}, an Artificial Intelligence technique based on the evolution
	of neural networks through a genetic algorithm. We developed test scenarios
	and experiments to analyze the impact of different configuration parameters
	on the performance of agents and formulated fitness functions to identify
	good performance measures. Finally, we examine the results obtained in order
	to attest to the effectiveness of the chosen technique to solve the selected
	problem. The application of the \textit{NEAT} technique allowed us to deal
	at least partially with \textit{Spelunky}'s navigation problem.
\end{abstract}

\listoftodos
\listoffigures
%\listoftables
\listofalgorithms
\listofacronyms
%\listofabbreviations
%\listofsymbols
\tableofcontents

\include{chapters/introduction}
\include{chapters/spelunky}
\include{chapters/spelunkbots}
\include{chapters/theory}
\include{chapters/related-work}
\include{chapters/modeling}
\include{chapters/development}
\include{chapters/scenarios}
\include{chapters/experimentation-and-results}
\include{chapters/conclusion}

\appendix
\include{appendices/spelunkbots-variables}
\include{appendices/spelunkbots-algorithms}
\include{appendices/neat-configs}

\bibliographystyle{tcc-num}
\bibliography{final-assignment-2-bib}

\end{document}
